# Notas de PythonPython es un lenguaje interpretado, lo cual puede ahorrarnos tiempo durante el desarrollo del programa porque no es necesaria la compilación. Podemos usar el interprete de manera interactiva lo cual nos ayuda a experimentar con caracteristicas del lenguaje o probar funciones duranteel desarrollo del programa.Python nos permite escribir programas más compactos y legibles que en C, C++ oJava por las siguientes razones:* Los tipos de dato de alto nnivel permiten expresar operaciones complejas o   estados simples.* El agrupamiento de datos esta hecho por identación en vez de empezar y   terminar parentésis.* Declarar argumentos o variables no es necesario.# Usando el interprete de PythonPodemos iniciar el interprete de la siguiente manera:        > Python3.9    > python -c command [arg] ...  Para poder salirnos del interprete lo hacemos con `Ctrl+D`, `exit()` o `quit()`.Algunos modulos de Python son útiles cómo scripts. Podemos invocarlos usando    python -m module [arg] ...lo que ejecurará el archivo fuente para el módulo.Cuando usamos un script a veces es útil que lo corramos como tal en modo interactivo. Esto se hace pasando la bandera `-i` antes del script. Todas las lineas opciones de comando se describen aqui: https://docs.python.org/3.9/using/cmdline.html#using-on-general# Una introducción informal a Python## ComentariosLos comentarios en Python se ponen con el carácter `#`    # Este es un comentario en Python    spam = 1 # Un segundo comentario    text = "# Este no es un comentario porque esta dentro de comillas."  ## Python como calculadoraLos operadores básicos en Python son `+, -, *, /`    >>> 2 + 2    4    La división siempre regresa un `float`.      >>> 8 / 5    1.6Podemos manipular el operador para que nos de sólamente el entero    >>> 17 / 3 # división clásica    5.6666666666666667    >>> 17 // 3 # división descartando decimales    5    >>> 17 % 3 # Operador % regresa el residuo de la división    2    >>> 5 * 3 + 2     17Las potencias son con `**`    >>> 5 ** 2 # 5^2    25    >>> 2 ** 7 # 2^7    128El simbolo `=` es para asignar el valor a una variale.    >>> width = 20    >>> height = 5 * 9    >>> width * height    900Si no definimos una variable podría lanzarse el siguiente error:    >>> n  # try to access an undefined variable    Traceback (most recent call last):      File "<stdin>", line 1, in <module>    NameError: name 'n' is not definedEn el modo interactivo la última expresión mostrada se le asigna la variable `_`lo que quiere decir que podemos usarla para calcular cosas con el anterior resultado.    >>> tax = 12.5 / 100    >>> price = 100.50    >>> price * tax    12.5625    >>> price + _    113.0625    >>> round(_, 2) # redondeamos a 2 decimales nada más    113.06 Además del `int` y el `float`. Python soporta otros tipos de números como son el`Decimal` y `Fraction`. Python también soporta los números complejos usando elsufijo `j` o `J` para indicar la parte imaginaria. (`3+5j`).## StringsLos string pueden ser encapsulados en simples comillas `'...'` o dobles `"..."`,`\` puede ser usado para escapar de las comillas    >>> 'spam eggs'  # comilla simple    'spam eggs'    >>> 'doesn\'t'  # usamos \' para escapar de la comilla simple...    "doesn't"    >>> "doesn't"  # ...o usamos dobles comillas    "doesn't"    >>> '"Yes," they said.'    '"Yes," they said.'    >>> "\"Yes,\" they said."    '"Yes," they said.'    >>> '"Isn\'t," they said.'    '"Isn\'t," they said.'Pero usar el `\` para escapar de las comillas puede causar algunos errores, entonces es mejor usar la función `print()` que produce una salida más legible.    >>> '"Isn\'t," they said.'    '"Isn\'t," they said.'    >>> print('"Isn\'t," they said.')    "Isn't," they said.    >>> s = First line.\nSecond line.'  # \n means newline    >>> s  # without print(), \n is included in the output    'First line.\nSecond line.'    >>> print(s)  # with print(), \n produces a new line    First line.    Second line.Si no queremos carácteres que pueden ser interpretados como carácteresespeciales, entonces debemos usar _raw strings_ añadiendo una `r` antes de lasprimeras comillas:    >>> print('C:\some\name')  # here \n means newline!    C:\some    ame    >>> print(r'C:\some\name')  # note the r before the quote    C:\some\nameLos strings pueden abarcar varias lineas usando las triples comillas `"""..."""`o `'''...'''`. Al inicio de la linea siempre se produce un string, es posible prevenir esto añadiendo una `\` al inicio de la linea:    print("""\    Usage: thingy [OPTIONS]    -h                        Display this usage message    -H hostname               Hostname to connect to    """)Lo cual produce la siguiente salida:    Usage: thingy [OPTIONS]     -h                        Display this usage message     -H hostname               Hostname to connect to      Podemos concatenar String con el operador `+` y repetirlo con `*`        >>> # 3 veces 'un' seguido por un 'ium'    >>> 3 * 'un' + 'ium'    'unununium'Dos o más strings literales (que estan entre comillas) seguido de otro se concatenan automáticamente    >>> 'Py' 'thon'    'Python'Esto es útil cuando queremos romper un string muy largo:    >>> text = ('Put several strings within parentheses '    ...         'to have them joined together.')    >>> text    'Put several strings within parentheses to have them joined together.'Pero sólo funciona con dos literales, no con variables o expresiones:    >>> prefix = 'Py'    >>> prefix 'thon'  # can't concatenate a variable and a string literal    File "<stdin>", line 1    prefix 'thon'                 ^    SyntaxError: invalid syntax    >>> ('un' * 3) 'ium'    File "<stdin>", line 1    ('un' * 3) 'ium'                    ^    SyntaxError: invalid syntaxSi queremos concatenar variables con una literal o visceversa es con `+`:    >>> prefix + 'thon'    'Python'Los string pueden ser recorridos desde su indice.    >>> word = 'Python'    >>> word[0] # carácter en la posición 0    'P'    >>> word[5] # carácter en la posición 5    'n'Los indices pueden ser negativos y empiezan a contarse de derecha a izquierda:    >>> word[-1]    'n'    >>> word[-2]    'o'En el caso de Python `-0` es igual a `0`, entonces empezamos a contar de maneranegativa desde el `-1`.También podemos recorrer los strings desde un rango en especifico excluyendo el último carácter    >>> word[0:2] # Se excluye siempre el último carácter    'Py'    >>> word[2:5] # Desde la posición 2 (incluyendolo) hasta la 5 (excluyendolo)    'tho'    >>> word[-2:] # Desde la penultima posición hasta el final.Los strings en python no se pueden cambiar, son inmutables. Estoq uiere decir que es un objeto con un valor fijo.Si necesitamos un string diferente debemos crear uno nuevo:    >>> 'J' + word[1:]    'Jython'    >>> word[:2] + 'py'    'Pypy'Para esto tenemos  una funcion llamada `len()` que nos devuelve el tamaño de unstring    >>> s = 'supercalifragilisticoespiralidoso'    >>> len(s)    33## ListasLas listas en Python se crean entre corchetes    >>> squares = [1, 4, 9, 16, 25]    >>> squaresPodemos recorrerlos por indices a las listas    >>> squares[0]    1    >>> squares[-1]    25    >>> squares[-3]    [9, 16, 25]  Por lo que quiere decir que si hago `squares[:]`, me devuelve una copia de mi lista original.    >>> squares[:]    [1, 4, 9 ,16, 25]Las listas soportan operaciones de concatenación    >>> squares + [36, 49, 64, 81, 100]    [1, 4, 9 ,16, 25, 36, 49, 64, 81, 100]Las listas si son un tipo mutable, por lo que podemos cambiar su contenido    >>>cubes = [1, 8, 27, 65, 125]  # Algo anda mal    >>> 4 ** 3  # el cubo de 4 es 64, no 65.    64    >>> cubes[3] = 64  # remplazamos el valor erroneo    >>> cubes    [1, 8, 27, 64, 125]  El método `append()` nos permite agregar elemenos al final de la lista    >>> cubes.append(216)    >>> cubes.append(7 ** 3)    >>> cubes    [1, 8, 27, 64, 125, 216, 343]Asignar también implica que podemos cambiar el tamaño de la lista de la siguiente forma:    >>> letters = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f', 'g']    >>> letters    ['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f', 'g']    >>> # replace some values    >>> letters[2:5] = ['C', 'D', 'E']    >>> letters    ['a', 'b', 'C', 'D', 'E', 'f', 'g']    >>> # now remove them    >>> letters[2:5] = []    >>> letters    ['a', 'b', 'f', 'g']    >>> # clear the list by replacing all the elements with an empty list    >>> letters[:] = []    >>> letters    []La función `len()` funciona aquí        >>> letters = ['a', 'b', 'c', 'd']    >>> len(letters)    4Podemos crear listas de listas    >>> a = ['a', 'b', 'c']    >>> n = [1, 2, 3]    >>> x = [a, n]    >>> x    [['a', 'b', 'c'], [1, 2, 3]]    >>> x[0]    ['a', 'b', 'c']    >>> x[0][1]    'b'Veamos cómo podemos hacer un poco más complejo esto con la serie de Fibonacci.El código en un archivo `fibonacci.py` sería:        1 # Fibonacci series:    2 # La suma de dos elementos se define como    3 a, b = 0, 1    4 # Haremos que se detenga hasta 100    5 while a < 100:    6    print(a)    7    a, b= b, a + bAhora, vamos a ver línea por línea que hace.* La línea 1 lo que hacemos es asignar en una sóla línea los valores de la   variable `a` y la variable `b`, lo cual es `a=0` y `b=1`* Ponemos una condicional de esta forma le damos una claúsula de escape al  programa para que se detenga antes de 100* Imprimimos el valor de `a` que es el que nos importa* Actualizamos la variable `a` y `b` en una sola línea para que sea la   siguiente asignación coherente y el programa siga: `a = b` y `b = a+b`# Más sobre cóntrol de flujo## `if` statementsLa estructura más simple que existe es el if    >>> x = int(input("Ingresa un entero: "))    Ingresa un entero: 42    >>> if x < 0:    ...     x = 0    ...     print('Negativo cambiado a cero')    ... elif x == 0:    ...     print('Cero')    ... elif x == 1:    ...     print('Primero')    ... else:    ...     print('Más')    ...    MorePueden ser 0 o más `elif` y el `else` es opcional. La palabra `elif` es un diminutivo de _else if_, y es útil para evadir identación excesiva.Una secuencia de _`if ... elif ... elif ...`_ es un substituto para el `switch`o `case` de otros lenguajes.## `for` statementsEn Python el `for` itera sobre los elementos de cualquier secuencia (una lista ouna cadena), en el orden que aparecen en la secuencia.    >>> words = ['cat', 'window', 'defenestrate']    ... for w in words:    ...     print(w, len(w))    ...    cat 3    window 6    defenestrate 12Si necesitamos iterar sobre una secuencia de numeros, existe la función `range()` que genera una progesión aritmética:    >>> for i in range(5):    ...     print(i)    ...    0    1    2    3    4Podemos definir el rango para que empiece por un número especifico y terminé antes de uno, al igual que definir en cuánto queremos que incremente o decremente.    # Función range() con parámetros para especificar el incremento o decremento    for i in range(5,10):        print(i) # Imprime 5, 6, 7, 8, 9    for i in range(0,10,3): #Imprime multiplos de 3 antes del 10        print(i)    # Imprime desde el -10 hasta el -100 decrementando -30    for i in range(-10, -100, -30):        print(i)Para iterar sobre los indices de una secuencia podemos combinar `range()` y `len()`        # Combinamos funciones para obtener una secuencia con indices    a = ['Mary', 'tiene', 'un', 'pequeño', 'corderito']    for i in range(len(a)):        print(i, a[i])En la mayoría de los casos es más conveniente usar la función `enumerate()`.Si hacemos un `print(range(10))` la salida será `range(10)` ya que la funciónsólo se comporta como si fuera un lista pero no lo es. Es un objeto que regresalos elementos sucesivos que deseamos iterar, pero no hace una lista para ahorrarespacio.Hay funciones que toman un iterable la cuál es `sum()` y otras que toman como argumento a un iterable y regresan un iterable como `list()`    # Una función que toma un iterable es sum()    print(sum(range(4))) # Imprime un 6    # Función que toma un iterable y regresa un iterable list()    print(list(range(4))) # [0, 1, 2, 3]## `break` y `continue` statements. Clausula `else` en loops/ciclosEl `break` sirve para rompe un ciclo `for` o `while`.    